[ProfAdamFerguson.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ProfAdamFerguson.jpg "fig:ProfAdamFerguson.jpg")
**亞當·福格森**（**Adam
Ferguson**，1723年-1816年）是蘇格蘭的哲學家和歷史家，是[蘇格蘭啟蒙運動中最具影響力的人物之一](../Page/蘇格蘭啟蒙運動.md "wikilink")。他曾任[軍牧](../Page/軍牧.md "wikilink")，後來成為[愛丁堡的](../Page/愛丁堡.md "wikilink")[心智哲學](../Page/心智哲學.md "wikilink")（當時稱為pneumatics）與[道德哲學教授](../Page/道德哲學.md "wikilink")（1764-85）。1767年他的《[文明社會史論](../Page/文明社會史論.md "wikilink")》（*Essay
on the History of the Civil Society*）出版，引起了廣大的迴響，並被翻譯成歐陸多種語文。

《文明社會史論》運用了古典時代作家以及當代的遊歷記述來分析現代商業社會，並且批評這個社會捨棄了市民社會的美德。本書的主題為：公民、衝突、遊藝、政治參與以及軍事武勇。他強調替他人設身處地思考之能力，並且指出「同胞情感」，就是「人性的一部分」，也就是「我們這個物種的特質」。就像他的朋友亞當史密斯與大衛休姆和其他蘇格蘭文人，佛格森強調自然而然所形成的秩序，也就是完整且有效的成果必定是來自許多人之間非規劃好的行動。\[1\]\[2\]

福格森的貢獻主要在於他把在他之前的哲學思想作了一綜合，他並不是特別有原創性的思想家，但他在當時代的影響卻是巨大的，尤其是對德國的思想家，如[黑格爾和](../Page/黑格爾.md "wikilink")[馬克思](../Page/馬克思.md "wikilink")。

福格森認為社會的發展是偶然而自發的，並非出於上帝或人的設計。「群眾的每一步，每一動，即使是在所謂的啟蒙時代，都是出於對未來一樣的盲目；而國家的建構跌跌撞撞，固然是出於人們的行動，但並不是按著任何人的設計而執行的。」\[3\]

福格森認為[社會分工能創造更大的利益](../Page/社會分工.md "wikilink")，是社會必然的發展。但他對社會分工抱持著疑慮的態度，他認為社會分工「扯斷了社會的連繫，把藝術的創造力變成了徒俱形式和規則，使人們遠離了工作的常識，而不再有工作時心智的快樂感受。」\[4\]

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[F](../Category/苏格兰人.md "wikilink")
[F](../Category/蘇格蘭哲學家.md "wikilink")
[F](../Category/聖安德魯斯大學校友.md "wikilink")
[F](../Category/愛丁堡大學校友.md "wikilink")

1.  Kettler, *The Social and Political Thought of Adam Ferguson* (1965)
2.  Herman, A., The Scottish Enlightenment, Harper Perenial
3.  Adam Ferguson, *An Essay on the History of Civil Society*, pt. 3,
    sec. 2.
4.  Ferguson, *Essay*, pt. 5, sec. 3.